\subsection[{\itshape op.33a}]{Arnold Sch\"onberg, {\itshape op.33 a} (1928--1931)}

% Arnold Schoenberg (1928-1931)

\setcounter{ms}{0}
\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
  \frametitle{Arnold Sch\"onberg, {\itshape op.33 a} (1928--1931) (\arabic{ms})}

  \begin{columns}
 	\begin{column}{0.4\textwidth}
	  \pgfdeclareimage[width=\textwidth]{schoenberg}{\imagedir/arnold_schoenberg}
 		\begin{center}
 		 	\pgfuseimage{schoenberg}
 		\end{center}
 	\end{column}
	\pause
	\begin{column}{0.55\textwidth}
	{\scriptsize
		\begin{itemize}[<+- | alert@+->]

       \item compositore austriaco, 1874--1951

       \item ampiamente autodidatta, lezioni di contrappunto con Alexander Von Zemlinsky, 
             compositore vicino a Gustav Mahler

       \item diventa presto un teorico, scrive un libro di armonia (1911)

       \item porta progressivamente il tardo romanticismo all'atonalismo
               libero e alla dodecafonia
               \uncover<+- | alert@+->{(che teorizzer\`a nel 1923)}

		\end{itemize}
	}
	\end{column}
  \end{columns}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
  \frametitle{Arnold Sch\"onberg, {\itshape op.33 a} (1928--1931) (\arabic{ms})}

  \begin{columns}
 	\begin{column}{0.4\textwidth}
    \pgfdeclareimage[width=\textwidth]{op33a}{\imagedir/Schoenberg_op33a-0}
 		\begin{center}
 		 	\pgfuseimage{op33a}
 		\end{center}
 	\end{column}
	\pause
	\begin{column}{0.55\textwidth}
	{\scriptsize
		\begin{itemize}[<+- | alert@+->]

       \item quale risultato ultimo dello scioglimento della tonalit\`a
             nell'atonalismo libero, la tecnica dodecafonica cerca di eliminare in maniera sistematica
             qualsiasi polarizzazione tonale 

       \item l'adozione della serie permette per\`o di mantenere un'unit\`a di
             fondo che \`e nettamente percepibile nelle opere dodecafoniche

       \item l'ascolto \`e difficile ma \`e sostenuto da una logica stringente

		\end{itemize}
	}
	\end{column}
  \end{columns}

\listento{https://youtu.be/VxO92VQ4h3c}{Arnold Sch\"onberg, \emph{op.33 a}}
\href{\imagedir/Schoenberg_-_op33a.pdf}{score}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
 \frametitle{Dopo Sch\"onberg}

  \begin{columns}
 	\begin{column}{0.4\textwidth}
     \pgfdeclareimage[width=\textwidth]{schiele}{\imagedir/schoenberg_schiele}
 		\begin{center}
 		 	\pgfuseimage{schiele}
 		\end{center}
 	\end{column}
	\pause
	\begin{column}{0.55\textwidth}
	{\scriptsize
		\begin{itemize}[<+- | alert@+->]

       \item dagli anni '30 sino all'inizio degli anni '60, la dodecafonia si
            svilupper\`a nel \emph{serialismo} e poi e nel \emph{serialismo
            integrale}

       \item molti compositori subiranno il fascino di queste tecniche in
             grado di produrre risultati musicali inusitati e sofisticati

       \item negli anni '60 il serialismo perder\`a attrazione e verr\`a
             progressivamente abbandonato \uncover<+- | alert@+->{rimanendo
             come tecnica utilizzabile nello strumentario concettuale dei
             compositori}

		\end{itemize}
	}
	\end{column}
  \end{columns}

\end{frame}
